\chapter{Задание 1}

\textbf{При помощи интерпретатора Caml вычислите типы базовых комбинаторов,
представив их в виде $\lambda$-термов.}

Базовыми комбинаторами считаются комбинаторы $I$, $K$, $S$. Для них известны комбинаторные характеристики, из которых легко получить представление в виде $\lambda$-термов:

\begin{itemize}
    \item $I x = x = \lambda x.x$
    \item $K x y = x = \lambda xy.x$
    \item $S x y z = x z (y z) = \lambda xyz.xz(yz)$
\end{itemize}

Запишем комбинаторные характеристики как функции OCaml:

\begin{lstlisting}[
    label=Listing:OCamlCombinatorsCharacteristics,
    caption={Вычисление типов базовых комбинаторов с помощью OCaml},
    language=Caml
]
# let i x = x ;;
val i : 'a -> 'a = <fun>
# let k x y = x ;;
val k : 'a -> 'b -> 'a = <fun>
# let s x y z = x z (y z) ;;
val s : ('a -> 'b -> 'c) -> ('a -> 'b) -> 'a -> 'c = <fun>
\end{lstlisting}

Затем запишем представление в виде $\lambda$-терма в синтаксисе OCaml:

\begin{lstlisting}[
    label=Listing:OCamlCombinatorsLambdaTerms,
    caption={Вычисление типов базовых комбинаторов с помощью OCaml},
    language=Caml
]
# let i = fun x -> x ;;
val i : 'a -> 'a = <fun>
# let k = fun x -> fun y -> x ;; 
val k : 'a -> 'b -> 'a = <fun>
# let s = fun x -> fun y -> fun z -> x z (y z) ;;
val s : ('a -> 'b -> 'c) -> ('a -> 'b) -> 'a -> 'c = <fun>
\end{lstlisting}

Получили аналогичный результат.

\chapter{Задание 2}

\textbf{В системе аксиом Лукасевича для позитивной импликативной логики докажите приведенные ниже высказывания (1-8). Постройте соответствующие термы и проанализируйте их соответствие полученным доказательствам. Для автоматизации вывода типов используйте интерпретатор OCaml.}

При выполнении заданий воспользуемся некоторым количеством дополнительных соображений.

\begin{enumerate}
    \item Будем эксплуатировать теорему дедукции, её следствия, контекст вывода и сопоставлять этим правилам вывода $\lambda$-термы.
    \item Теорему, доказываемую в пункте 8 задания обозначим как $TB'$ (а соответствующий комбинатор --- $B'$) и допустим её использование в других заданиях.
    \item Теорему, доказываемую в пункте 6, обозначим как $TB$ (а соответствующий комбинатор --- $B$) и допустим её использование в других заданиях.
    \item Теорему, доказываемую в пункте 7, обозначим как $TC$ (а соответствующий комбинатор --- $C$) и допустим её использование в других заданиях.
\end{enumerate}

\section*{1. $A \to A$}

Произведём логический вывод на основе аксиом. При записи правила вывода modus ponens $A, A\to B \vdash B$ используется следующий синтаксис для обоснования: $MP(A,A\to B)$. 

\begin{equation*}
    \begin{array}{llcr}
        1.  & \vdash a \to (b \to a) \to (a \to b \to (a \to a))
            & [a/c]TS
            & S
            \\
        2.  & \vdash a \to (b \to a)
            & TK
            & K
            \\
        3.  & \vdash a \to b \to (a \to a)
            & MP(2, 1)
            & SK
            \\
        4.  & \vdash a \to (b \to a) \to (a \to a)
            & [b \to a / b]3
            & SK
            \\
        5.  & \vdash a \to a
            & MP(2,4)
            & SKK
            \\
    \end{array}
\end{equation*}

Соответствующий терм --- $SKK$. Проверим тип в интерпретаторе OCaml:

\begin{lstlisting}[
    label=Listing:AtoATypeCheck,
    caption={Проверка типа},
    language=Caml
]
# s k k ;;
- : '_weak1 -> '_weak1 = <fun>
\end{lstlisting}

Действительно, тип соответствует $A \to A$.

\section*{2. $E\to ((A\to B)\to (((D\to A)\to (B\to C))\to (A\to C)))$}

\section*{3. $(A\to B)\to ((A\to (B\to C))\to (A\to C))$}

\begin{equation*}
    \begin{array}{llcr}
        1.  & \vdash a \to (b \to c) \to (a \to b \to (a \to c))
            & TS
            & S
            \\
        2.  & \vdash a \to (b \to c) \to (b \to (a \to c))
            & TC
            & C
            \\
        3.  & \vdash a \to (b \to c) \to (a\to b \to (a \to c)) & & \\
                & \to (a\to b \to (a \to (b \to c) \to (a \to c)))
            & [a \to (b \to c)/a, a\to b/b,a \to c/c]TC
            & C
            \\
        4.  & \vdash a\to b \to (a \to (b \to c) \to (a \to c))
            & MP(1, 3)
            & CS
            \\
    \end{array}
\end{equation*}

Результирующий терм --- $CS$.

\begin{lstlisting}[
    label=Listing:Task3,
    caption={Проверка типов},
    language=Caml
]
# let s x y z = x z (y z) in
  let c x y z = x z y in
  c s;;
- : ('_weak18 -> '_weak19) ->
    ('_weak18 -> '_weak19 -> '_weak20) -> 
    '_weak18 -> 
    '_weak20 = <fun>
\end{lstlisting}

Действительно, тип соответствует $(A \to B) \to (A \to (B \to C)) \to (A \to C)$.

\section*{4. $((A\to B)\to C)\to (D\to ((B\to (C\to E))\to (B\to E)))$}

\begin{equation*}
    \begin{array}{llcr}
        1.  & \vdash b \to c \to (b \to (c \to e) \to (b \to e))
            & MP(TS, TC)
            & CS
            \\
        2.  & d \vdash b \to c \to (b \to (c \to e) \to (b \to e))
            & TD(1)
            & \lambda x. CS
            \\
        3.  & d, b \to c \vdash b \to (c \to e) \to (b \to e)
            & MP(2)
            & \lambda x y.CSy
            \\
        4.  & b \to c \vdash d \to (b \to (c \to e) \to (b \to e))
            & TD(3)
            & \lambda y. \lambda x.CSy
            \\
        5.  & \vdash a \to b \to (b \to c \to (a \to c))
            & TB'
            & B'
            \\
        6.  & \vdash b \to (a \to b) \to (a \to b \to c \to (b \to c))
            & [b/a,a \to b/b]TB'
            & TB'
            \\
        7.  & \vdash a \to b \to c \to (b \to c)
            & MP(K,6)
            & B'K
            \\
        8.  & a \to b \to c \vdash b \to c
            & MP(7)
            & \lambda z. B'Kz
            \\
        9.  & a \to b \to c \vdash d \to (b \to (c \to e) \to (b \to e))
            & MP(8, TD(4))
            & \lambda z.(\lambda yx.CSy)(B'Kz)
            \\
        10. & \vdash a \to b \to c \to (d \to (b \to (c \to e) \to (b \to e)))
            & TD(9)
            & \lambda zx.CS(B'Kz)
            \\
    \end{array}
\end{equation*}

Результирующий терм --- $\lambda zx.CS(B'Kz)$.

\begin{lstlisting}[
    label=Listing:Task4,
    caption={Проверка типов},
    language=Caml
]
# let s a b c = a c (b c) in
  let c a b c = a c b in
  let k a b = a in
  let b a b c = a (b c) in
  let b' = c b in
  fun z x -> c s (b' k z);;
- : (('_weak7 -> '_weak8) -> '_weak9) ->
    '_weak10 -> ('_weak8 -> '_weak9 -> '_weak11) -> 
    '_weak8 -> '_weak11
= <fun>
\end{lstlisting}

\section*{5. $(A\to (A\to B))\to (A\to B)$}

\begin{equation*}
    \begin{array}{llcr}
        1.  & \vdash a \to (a \to b) \to (a \to a \to (a \to b))
            & [a/b,b/c]TS
            & S
            \\
        2.  & a \to (a \to b) \vdash a \to a \to (a \to b)
            & MP(S)
            & \lambda x.Sx
            \\
        3.  & a \to (a \to b) \vdash a \to b
            & MP(I, 2)
            & \lambda x.SxI
            \\
        4.  & \vdash a \to (a \to b) \to (a \to b)
            & TD(3)
            & \lambda x.SxI
            \\
    \end{array}
\end{equation*}

Результирующий терм --- $\lambda x.SxI$.

\begin{lstlisting}[
    label=Listing:Task5,
    caption={Проверка типов},
    language=Caml
]
# let s a b c = a c (b c) in
  let i a = a in
  fun x -> s x i;;
- : ('a -> 'a -> 'b) -> 'a -> 'b = <fun>
\end{lstlisting}

\section*{6. $(B\to C)\to ((A\to B)\to (A\to C))$}

\begin{equation*}
    \begin{array}{llcr}
        1.  & \vdash a \to b \to (b \to c \to (a \to c))
            & TB'
            & B'
            \\
        2.  & \vdash a \to (b \to c) \to (b \to (a \to c))
            & TC
            & C
            \\
        3.  & \vdash a \to b \to (b \to c \to (a \to c)) & & \\
                &\to (b \to c \to (a \to b \to (a \to c)))
            & [a \to b/a,b \to c/b,a \to c/c]TC
            & C
            \\
        4.  & \vdash b \to c \to (a \to b \to (a \to c))
            & MP(1,3)
            & CB'
            \\
    \end{array}
\end{equation*}

Результирующий терм --- $CB'$.

\begin{lstlisting}[
    label=Listing:Task6,
    caption={Проверка типов},
    language=Caml
]
# let b' = fun x w y -> w (x y) in
  let c x y z = x z y in
  c b';;
- : ('_weak32 -> '_weak33) -> 
    ('_weak34 -> '_weak32) -> 
    '_weak34 -> 
    '_weak33 = <fun>
\end{lstlisting}

\section*{7. $(A\to (B\to C))\to (B\to (A\to C))$}

\begin{equation*}
    \begin{array}{llcr}
        1.  & a \to (b \to c) \vdash a \to b \to (a \to c)
            & MP(TS)
            & \lambda x.Sx
            \\
        2.  & b \vdash a \to b
            & MP(TK)
            & \lambda y.Ky
            \\
        3.  & a \to (b \to c), b \vdash a \to c
            & MP(2,3)
            & \lambda xy.Sx(Ky)
            \\
        4.  & \vdash a \to (b \to c) \to (b \to (a \to c))
            & TD(3)
            & \lambda xy.Sx(Ky)
            \\
    \end{array}
\end{equation*}

Результирующий терм --- $\lambda xy.Sx(Ky)$.

\begin{lstlisting}[
    label=Listing:Task7,
    caption={Проверка типов},
    language=Caml
]
# let s a b c = a c (b c) in
  let k a b = a in
  fun x y -> s x (k y);;
- : ('_weak12 -> '_weak13 -> '_weak14) -> 
    '_weak13 -> '_weak12 -> '_weak14 = <fun>
\end{lstlisting}

\section*{8. $(A\to B)\to ((B\to C)\to (A\to C))$}

\begin{equation*}
    \begin{array}{llcr}
        1.  & a \to b, a \vdash b
            & MP
            & \lambda x y. xy
            \\
        2.  & b, b \to c \vdash c
            & MP
            & \lambda u w. w u
            \\
        3.  & \vdash b \to (b\to c \to c)
            & TD(2)
            & \lambda u w. w u
            \\
        4.  & a \to b, a \vdash b\to c \to c
            & MP(1,3)
            & \lambda x y. (\lambda u w.w u) (x y)
            \\
        5.  & a \to b, a, b\to c \vdash c
            & MP(4)
            & \lambda x y w. w(xy)
            \\
        6.  & a\to b, b \to c, a \vdash c
            & TD(5)
            & \lambda x w y.w(xy)
            \\
        7.  & \vdash a\to b \to (b \to c \to (a \to c))
            & TD(6)
            & \lambda x w y.w(xy)
            \\
    \end{array}
\end{equation*}

Результирующий терм --- $\lambda x w y.w(xy)$.

\begin{lstlisting}[
    label=Listing:Task8,
    caption={Проверка типов},
    language=Caml
]
# fun x w y -> w (x y) ;;
- : ('a -> 'b) -> ('b -> 'c) -> 'a -> 'c = <fun>
\end{lstlisting}